**中国铁路昆明局集团有限公司**\[1\]，原称**[昆明铁路局](../Page/昆明.md "wikilink")**，是[中國鐵路總公司属下的铁路运输企业](../Page/中國鐵路總公司.md "wikilink")，管辖线路跨越川黔滇三省，主要负责区内旅客乘降和货物运输组织工作。昆明铁路局管理的线路总延展长度为3083.0公里，营业里程1923.7公里。下辖车站有197个，其中[特等站](../Page/特等站.md "wikilink")2个，[一等站](../Page/一等站.md "wikilink")1个，[二等站](../Page/二等站.md "wikilink")8个，[三等站](../Page/三等站.md "wikilink")12个，[编组站](../Page/编组站.md "wikilink")1个。该局的管辖路段由于历史因素，是全中国大陆铁路局中唯一的一个[准轨](../Page/标准铁轨.md "wikilink")、[米轨](../Page/米轨.md "wikilink")、[寸轨三种路轨并存的铁路局](../Page/寸轨.md "wikilink")。

## 沿革

### 1950-1952年接管整编

1950年3月7日，中国人民解放军昆明市军事管制委员会派遣军代表接管了“昆明区铁路管理局”，实行军事管制，由[西南军政委员会交通部与昆明市军事管制委员会双重领导](../Page/西南军政委员会.md "wikilink")。同时，私营商办的个碧石铁路公司也进驻军代表，实行公私合营。1950年10月，昆明区铁路管理局改名为昆明铁路管理局。1951年1月，昆明铁路管理局划归正在修建[成渝铁路的铁道部西南铁路工程局领导](../Page/成渝铁路.md "wikilink")，暂按铁路分局的组织条例组建昆明铁路管理局机关。1951年6月，军事管制结束，全局有4188人。

### 1953-1957年独立运营时期

1953年1月，[铁道部西南铁路工程局撤销](../Page/铁道部西南铁路工程局.md "wikilink")，昆明铁路管理局由铁道部直接管理。1953年4月，更名为昆明铁路局。1954年12月，公私合营个碧石铁路公司撤销，所属机构、人员、设施并入昆明铁路局，但计划、财务仍保持独立核算。1956年4月，更名为昆明铁路管理局。1957年1月1日，个碧石铁路公司完全并入昆明铁路局，改为国营性质。

### 1958-1966年经过越南与全国联网阶段

1958年，铁路实行工程建设与运营管理合一体制，昆明铁路管理局更名为昆明铁路局。同时，[昆河铁路的碧河段修复竣工交付运营](../Page/昆河铁路.md "wikilink")，云南与内地的铁路运输通过越南联通。1960年，设昆明、开远、鸡街、宜良、禄丰5个地区办事处，实行局-办事处-站段的三级管理体制。1963年，办事处减为昆明、开远两处作为局派出机构。1964年初，撤销办事处，改为局直管站段的两级管理体制。1966年[贵昆铁路全线通车](../Page/贵昆铁路.md "wikilink")，云南铁路直接并入全国铁路网。

### 1966-1976年

1967年3月6日，云南省军区对昆明铁路局实行军管，组成临时生产委员会。1968年2月26日，改为生产指挥部。1968年5月29日，组建昆明铁路局革命委员会，设政治、生产指挥、行政工作3部及办公室。1970年，成昆铁路通车。1970年8月1日，设立昆明铁路分局、开远铁路分局，实行局-分局-站段三级管理体制。1973年11月，结束军事管制。1975年，昆明分局辖昆明、昆明东2个直属站，曲靖、昆明、广通3个车务段；开远分局辖开远、山腰2个直属站，宜良、雨过铺2个车务段。

### 1977年-1985年

1985年3月1日，撤销昆明铁路分局，所辖各站段由铁路局直接领导，设立昆明、广通、曲靖、直属4个办事处。1986年1月1日，昆明铁路局降为昆明铁路分局，由成都铁路局管理。昆明铁路局撤销时，直属宣威站、昆明东站、昆明站3个直属站；红果、曲靖、昆明、昆明西、广通5个车务段；昆明客运段；昆明、广通2个机务段；昆明车辆段；红果、曲靖、塘子、昆明、广通、元谋6个工务段；曲靖、昆明、广通3个电务段；昆明、广通2个水电段；昆明、广通2个房建段；昆明生活段；昆明、昆明东2个大修段。开远铁路分局辖昆明北站、开远站、王家营3个直属站；宜良、雨过铺、（芷村）车务段；开远客运段；宜良、开远、（鸡街）机务段；昆明东、开远车辆段、宜良、芷村、鸡街工务段；宜良、开远电务段；开远水电段、开远房建段、开远生活段、王家营大修段。

### 2017年改制

1997年，昆明铁路局进行了工商登记\[2\]。

2017年11月4日，经[国家工商行政管理总局核准](../Page/国家工商行政管理总局.md "wikilink")，昆明铁路局名称变更为**中国铁路昆明局集团有限公司**（(国)名称变核内字\[2017\]第5293号）\[3\]。

2017年11月15日，在国家企业信用信息公示系统中，中国铁路昆明局集团有限公司已完成工商登记变更。工商登记变更后，中国铁路昆明局集团有限公司仍为中国铁路总公司100%控股的公司，公司由原先的全民所有制企业变成有限责任公司（非自然人投资或控股的法人独资）企业，注册资本由原先的895.04112亿元变更为811.6414亿元人民币，经营范围不变\[4\]。

2017年11月19日，中国铁路昆明局集团有限公司正式挂牌\[5\]\[6\]。

## 管辖范围

中国铁路昆明局管辖[沪昆高速线](../Page/沪昆客运专线.md "wikilink")、[南昆高速线](../Page/南昆客运专线.md "wikilink")2条标准轨铁路客运专线的云南段；[贵昆](../Page/贵昆铁路.md "wikilink")、[成昆](../Page/成昆铁路.md "wikilink")、[南昆](../Page/南昆铁路.md "wikilink")3条[准轨电气化铁路干线](../Page/標準鐵軌.md "wikilink")；[昆河](../Page/昆河铁路.md "wikilink")、蒙宝2条[米轨铁路干线](../Page/米轨.md "wikilink")；昆玉、玉蒙、蒙河、广大、水红5条地方、合资铁路；羊场、东川、盘西Ⅰ线、昆阳、安宁、东王6条准轨支线；昆石、昆小、草官3条米轨支线。成昆线在[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[攀枝花站K](../Page/攀枝花站.md "wikilink")750+897处与[成都局交界](../Page/成都铁路局.md "wikilink")、贵昆线在[凤凰山站K](../Page/凤凰山站.md "wikilink")367+000处与成都局交界，南昆线在[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")[威舍站K](../Page/威舍站.md "wikilink")491+129处与南宁局交界，昆河线在中越铁路大桥K464+444处（[河口](../Page/河口站_\(云南省\).md "wikilink")-[老街间](../Page/老街站_\(越南\).md "wikilink")）与[越南衔接](../Page/越南.md "wikilink")。

## 开行列车

[昆明铁路局的特色窗帘.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:昆明铁路局的特色窗帘.JPG "fig:昆明铁路局的特色窗帘.JPG")

### 跨局列车

  - [G406/3次](../Page/京昆高速动车组列车.md "wikilink")（—— 高速动车组列车）
  - [G1376/5次](../Page/沪昆高速动车组列车.md "wikilink")（—— 高速动车组列车）
  - G1398/7次（—— 高速动车组列车）
  - G1422/1次（—— 高速动车组列车）
  - G1536/5次（—— 高速动车组列车）
  - G1538/7次（—— 高速动车组列车）
  - G2872/9次（—— 高速动车组列车）
  - G2886/7次（—— 高速动车组列车）
  - G2924/1、G2922/3次（—— 高速动车组列车）
  - G2978/5、G2984/3、G2988/7次（—— 高速动车组列车）
  - D3856/3、D3802/3次（—— 动车组列车）
  - [D3820/17、D3842/3次、D3828/5、D3828/5次、D3836/3、D3830/1次、D3840/37、D3822/3次](../Page/广昆动车组列车.md "wikilink")（——
    动车组列车）
  - D3944/3次（—— 动车组列车）
  - D3958/5、D3956/7次（—— 动车组列车）
  - D3794/5、D3796/3次（—— 动车组列车，套跑车）
  - D3756/1次（—— 动车组列车，套跑车）
  - [Z54/3次](../Page/Z53/54次列車.md "wikilink")（—— 直达列车）
  - [Z162/1次](../Page/Z161/162次列車.md "wikilink")（—— 直达列车）
  - [Z288/289、Z290/287次列车](../Page/Z288/289、Z290/287次列车.md "wikilink")（——
    直达列车）
  - [T382/1次](../Page/T381/382次列车.md "wikilink")（—— 特快列车）
  - [K80/79次](../Page/K79/80次列车.md "wikilink")（—— 快速列车）
  - K739/40次（—— 快速列车）
  - K146/5次（—— 快速列车）
  - [K156/5次](../Page/K155/156次列车.md "wikilink")（—— 快速列车）
  - [K232/229、K230/231次](../Page/K230/231、K232/229次列车.md "wikilink")（——
    快速列车）
  - [K366/363、K365/364次](../Page/K365/364、K366/363次列车.md "wikilink")（——
    快速列车）
  - [K433/432、K434/431次列車](../Page/K433/432、K434/431次列車.md "wikilink")（——
    快速列车）
  - [K491/492次列车](../Page/K491/492次列车.md "wikilink")（—— 快速列车）
  - K986/7、K988/5次（—— 快速列车）
  - [K1206/1207、K1208/1205次列車](../Page/K1206/1207、K1208/1205次列車.md "wikilink")（——
    快速列车）
  - [K1502/1503、K1504/1501次列車](../Page/K1502/1503、K1504/1501次列車.md "wikilink")（——
    快速列车）
  - 6062/1次（—— 普通旅客列车）
  - 6162/1次（—— 普通旅客列车）

### 管内列车

  - D8608/7次（—— 动车组列车）

  - D8612/1次、D8614/3次（—— 动车组列车）

  - D8622/1次、D8624/3次（—— 动车组列车）

  - D8641/2次、D8645/6次（—— 动车组列车）

  - D8648/7次（—— 动车组列车）

  - —— 动车组列车（21对）

  - D8707/86次（—— 动车组列车）

  - K6133/4次（—— 快速列车）

  - K9601/2/3/4次、K9605/6/7/8次、K9685/6/7/8次（—— 快速列车）

  - K9688次（—— 快速列车）

  - K9615/6/7/8次（—— 快速列车）

  - K9811/2/3/4次（—— 快速列车）

  - K9815/6/7/8次、K9821/2/3/4次、K9825/6/7/8次、K9831/2/3/4次（—— 快速列车）

  - K9868/5、K9866/7次（—— 快速列车）

  - 7451/2/3/4次（—— 普通旅客列车）

### 城际特快列车

  - Z8301/8304、Z8303/8306、Z8307/8308、Z8309/8310、Z8311/8312、Z8315/8316、Z8317/8318、Z8319/8320、Z8321/8322（——
    直达列车）
  - T9022/1次、T9024/3次（—— 特快列车）

### 米轨客运

[Jianshui_-_Shuanglongqiao_Station_-_P1370330.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jianshui_-_Shuanglongqiao_Station_-_P1370330.JPG "fig:Jianshui_-_Shuanglongqiao_Station_-_P1370330.JPG")上开行的“米轨小火车”\]\]
2008年6月15日，昆明铁路局将原先用于开行职工通勤的米轨客车（昆明北——王家营），延伸到石咀，并且开始对外办理客运业务。这一措施引起了昆明市民的追捧，百年米轨铁路又开始复苏，进而成为一种周末出游的时尚。

  - 8861/8870次（昆明北——王家营）
  - 8862/63/68/69次（王家营——石咀）
  - 8866/8867次（石咀——昆明北）

2015年为发展建水旅游，昆明铁路局将[蒙宝铁路](../Page/蒙宝铁路.md "wikilink")[建水东站](../Page/建水东站.md "wikilink")–[团山站段恢复客运](../Page/团山站.md "wikilink")，开行“米轨小火车”。

## 历任领导

  - 昆明铁路局

<!-- end list -->

  - 局长

<!-- end list -->

  - [闻清良](../Page/闻清良.md "wikilink")（2010年4月—2011年8月）
  - [刘振方](../Page/刘振方.md "wikilink")（2011年8月—2013年1月）
  - [刘柏盛](../Page/刘柏盛.md "wikilink")（2013年1月—2017年9月）\[7\]\[8\]

<!-- end list -->

  - 党委书记

<!-- end list -->

  - [周荣](../Page/周荣.md "wikilink")（？—2017年9月）\[9\]

<!-- end list -->

  - 中国铁路昆明局集团有限公司

<!-- end list -->

  - 董事长

<!-- end list -->

  - [周荣](../Page/周荣.md "wikilink")（2017年9月—）\[10\]\[11\]

<!-- end list -->

  - 总经理

<!-- end list -->

  - [王耕捷](../Page/王耕捷.md "wikilink")（2017年—）\[12\]

<!-- end list -->

  - 党委书记

<!-- end list -->

  - [周荣](../Page/周荣.md "wikilink")（2017年9月—）\[13\]

## 参考文献

## 外部链接

  -
  - [铁路网：昆明铁路局专题](http://www.tielu.cn/kunming/)

## 参见

  - [昆明铁路运输中级法院](../Page/昆明铁路运输中级法院.md "wikilink")

{{-}}

[中国铁路昆明局集团有限公司](../Category/中国铁路昆明局集团有限公司.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10.
11.
12.
13.